---
title: >-
    فصل ۵۳
---
# فصل ۵۳

<div class="n" id="bn1"><p>عشق هرگز جمال خود بدیدۀ علم ننماید ونقد خود برو عرضه نکند زیرا که علم موجب خشیت است و عشق سبب تجاسر عشق را هر دو طرف در خرابی است و علم را هر دو طرف در عمارت و این سرّی عظیم است. آری چون علم بدیدۀ دانائی درنگرد آن چیز که بیند خواهد کهدر ملا آرد و او از آن چیز باز دهد و این معنی در عشق موجب بعد بود زیرا که بغیرت عشق تمام شود و در غیرت روا نبود که صفت جمال معشوق برملا باز دهد بدین سبب علم در عشق نامحرم می‌آید و عشق جمال خود بدو نمی‌نماید چنانکه گفته‌اند:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>در عشق تو از ملامتم ننگی نیست</p></div>
<div class="m2"><p>باپنجۀ آن ازین سخن جنگی نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>این شربت عاشقی همه محرم راست</p></div>
<div class="m2"><p>نامحرم را درین قدح رنگی نیست</p></div></div>